\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=shadowbox,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Pesos dos Termos e o Modelo Vetorial}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Centro Universitário de Brasília -- UniCEUB}

\date{\today}
\logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Componentes do sistema de IR}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.5\textwidth]{../imagens/ir-query}
		\label{fig:ir-query}
		\caption{Componentes de um sistema de Recuperação da Informação \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Componentes detalhados}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/ir-components}
		\label{fig:ir-components}
		\caption{Componentes em detalhes \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Componente: indexador}
    \begin{figure}
        \centering
		\includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/ir-ranking}
		\label{fig:ir-indexer}
		\caption{Foco: o módulo de \emph{match} \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Classificação}
    \begin{itemize}
        \item Até agora as consultas têm sido \alert{booleanas}: ou o documento é encontrado ou não;
        \item São muito boas para \alert{usuários avançados} que sabem o que estão procurando e conhecem a coleção de documentos;
        \item Também é muito \alert{para aplicações}, que podem consumir facilmente milhares de resultados;
        \item Não é tão bom para a \alert{maior parte dos usuários}, que não conhecem as coleções nem sabem exatamente o que estão procurando;
        \item Quase todas as buscas na Web têm essa característica.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Importância do Ranking}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.65\textwidth]{../imagens/search-heatmap}
		\label{fig:binary-matrix}
		\caption{Figura que descreve o acesso dos resultados em uma consulta no Google}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Problemas da busca booleana}
    \begin{minipage}[!ht]{0.49\textwidth}
        \begin{center}
	        \begin{exampleblock}{Consulta 1}
	            standard AND user AND dlink AND 650 \\
	            -> 200.00 resultados \alert{Guloso}!
	        \end{exampleblock}        
        \end{center}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[!ht]{0.49\textwidth}
        \begin{center}
	        \begin{exampleblock}{Consulta 2}
	            standard AND user AND dlink AND 650 AND no AND card AND found \\
                -> 0 resultados \alert{Faminto}!
	        \end{exampleblock}
        \end{center}
    \end{minipage}
    \begin{itemize}
        \item Consultas booleanas normalmente retornam muitos ou muito poucos resultados;
        \item Na recuperação booleana é necessário muito talento para construir uma consulta que produza um número de resultados possível de processar;
        \item Ao recuperar os resultados ordenados retornar muito ou poucos resultados não é um problema tão grande;
        \item Condição: \alert{os resultados que são mais relevantes possuem uma classificação melhor do que os outros, que não são relevantes}, ou seja, o algoritmo de classificação funciona.
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Score}

\begin{frame}
    \frametitle{Scoring}
    \begin{itemize}
        \item O \alert{score} é a base da busca por relevância;
        \item Classificar os documentos na coleção de acordo com sua relevância para a busca;
        \item Atribuir um score para cada par de consulta-documento, por exemplo, um número entre 0 (não tem relação) e 1 (totalmente relacionado);
        \item Se a consulta utilizar somente um termo:
        \begin{itemize}
            \item O score deve ser 0 se o termo não está presente no documento;
            \item Quanto mais frequente o termo for no documento, maior deve ser o score.
        \end{itemize}
        \item Pergunta: \alert{como pontuar os documentos de acordo com a relação}?
    \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Coeficente de Jaccard}

\begin{frame}
    \frametitle{Jaccard}
    \begin{definition}
        Dado dois conjuntos de dados $A$ e $B$, o coeficiente de Jaccard pode ser definido como:
        \[
            JACCARD(A,B) = \frac{\mid A \cap B \mid}{\mid A \cup B \mid}
        \]
        onde:
        \begin{itemize}
            \item $JACCARD(A,A) = 1$
            \item $JACCARD(A,B) = 0$ se $A \cap B = 0$
        \end{itemize}
    \end{definition}
    \begin{itemize}
        \item Uma medida muito utilizada para verificar a semelhança entre dois conjuntos de dados;
        \item $A$ e $B$ não precisam ter o mesmo tamanho;
        \item Sempre retorna um valor entre 0 e 1.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo}
    \begin{minipage}[!ht]{0.49\textwidth}
        \begin{exampleblock}{Consulta}
            ``ides of March''
        \end{exampleblock}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[!ht]{0.49\textwidth}
        \begin{exampleblock}{Documento}
            ``Caesar died in March''
        \end{exampleblock}
    \end{minipage}
    \[
        \begin{split}
	        A \cup B &= [`ides`, `of`, `March`, `Caesar`, `died`, `in`, `March`*] \\
	        \mid A \cup B \mid & = 6 \\
	        A \cap B &= [`March`] \\
	        \mid A \cap B \mid &= 1 \\
	        JACCARD(q, d) &= \frac{\mid A \cap B \mid}{\mid A \cup B \mid} \\
	        JACCARD(q, d) &= \frac{1}{6}
        \end{split}
    \]
    * A função módulo não conta os elementos repetidos
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Limitações}
    \begin{itemize}
        \pause
	    \item Não considera a \alert{frequência do termo} (quantidade de ocorrências);
	    \pause
	    \begin{itemize}
	        \item Termos raros trazem mais informação do que termos frequentes;
	        \item Jaccard despreza essa informação.
	    \end{itemize}
	    \pause
	    \item Um modelo mais sofisticado para \alert{normalizar} os termos é necessário;
	    \pause
	    \item Modelo de similaridade de cossenos:
	        	\[
				    \frac{\mid A \cap B \mid}{\sqrt{\mid A \cup B \mid}}
				\]
		\item Costuma trazer resultados melhores que o de Jaccard.
	\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Frequência dos Termos (tf)}

\begin{frame}
    \frametitle{Matriz de incidência binária}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/binary-matrix}
		\label{fig:binary-matrix}
		\caption{Cada documento é representado como um \alert{vetor binário} $\in \{0, 1\}^{\mid V \mid}$  \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Matriz de frequência}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/count-matrix}
		\label{fig:count-matrix}
		\caption{Cada documento é representado como um \alert{vetor de frequências} $\in \mathbb{N}^{\mid V \mid}$  \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Modelo BoW}
    \begin{definition}
        O Modelo \emph{Bag of Words} -- BoW -- é uma lista de palavras do documento que não respeita a ordem de ocorrência.
    \end{definition}
    \begin{itemize}
        \item Ambos os textos são representados da mesma forma no formato BoW:
        \begin{center}
	        \begin{exampleblock}{}
	            John is quicker than Mary \\
	            Mary is quicker than John
	        \end{exampleblock}
        \end{center}
        \item Pode parecer um retrocesso: o índice posicional já era capaz de distinguir esses dois documentos;
        \item Essa informação pode ser ``recuperada'' com a aplicação de outros modelos.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Frequência (tf)}
    \begin{definition}
        A frequência $tf_{t,d}$ de um termo $t$ no documento $d$ é definida como o \alert{número de vezes que t ocorre em d}
    \end{definition}
    \begin{itemize}
        \item Desejamos utilizar a medida de $tf$ para calcular o score de uma busca;
        \item A frequência padrão não é o desejado porque:
        \begin{itemize}
            \item Um documento um $tf = 10$ ocorrências do termo é mais relevante do que um documento com $tf = 1$ ocorrências do termo;
            \item Mas é 10 vezes mais relevante?
        \end{itemize}
        \pause
        \item A relevância não aumenta proporcionalmente com a frequência.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Log da frequência}
    \begin{definition}
        O log da frequência do termo $t$ no documento $d$ é definida como:
        \[
            w_{t,d} = \begin{cases} 
                1 + \log_{10} tf_{t,d}, & \text{se } tf_{t,d} > 0 \\
                0, & \text{para os outros valores}
             \end{cases}
        \]
         \textbf{Obs.}: Nem todos os algoritmos de cálculo da frequência utilizam as mesmas constantes de log. Veja exemplos na documentação do scikitlearn.
    \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo}
    \begin{center}
        É possível observar como o score $w_{t,d}$ aumenta pouco à medida que a frequência do termo nos documentos cresce.
    \end{center}
    \begin{table}[ht]
        \centering
        \begin{tabular}{c|c}
            $tf_{t,d}$ & $w_{t,d}$ \\
            \hline
            0 & 0 \\
            1 & 1 \\
            2 & 1.3 \\
            10 & 2 \\
            1000 & 4 
        \end{tabular}
        \label{tag:tf}
        \caption{Exemplo de cálculo de pesos para um tf \cite{cambridge}}
    \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{tf score}
    \begin{itemize}
        \item Score para uma dupla de busca-documentos:
        \[
            tf-matching-score(q,d) = \sum_{t \in q \cap d} (1 + \log tf_{t,d})
        \]
        \item O score é 0 se nenhum dos termos buscados está presente nos documentos.
    \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Lei de Zipf e idf}

\begin{frame}
    \frametitle{Frequência na coleção}
    \begin{itemize}
        \item Além da frequência do termo no documento, também desejamos saber a frequência do termo na \alert{coleção de documentos};
        \item A frequência na coleção também pode ser utilizada como \alert{peso} no cálculo do score;
        \item É preciso observar o comportamento dos termos e significamos na linguagem de maneira estatística.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Lei de Zipf}
    \begin{itemize}
        \item Qual é a relação entre termos frequentes e não frequentes esperada para uma coleção de documentos?
        \item Em linguagem natural, existem alguns \alert{poucos termos muito frequentes} e \alert{muitos outros termos que são muito raros}.
    \end{itemize}
    \begin{definition}
        A Lei de Zipf mostra que o $i^{esimo}$ termo termo mais frequente possui uma frequência $cf_i$ proporcional a $\frac{1}{i}$:
        \[
            cf_i \propto \frac{1}{i}
        \]
        onde $cf_i$ é a frequência na coleção: número de ocorrências de $t_i$ na coleção.
    \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Reflexões}
    \begin{itemize}
        \item Se o termo mais frequente ocorre $cf_1$ vezes, então o segundo termo mais frequente tem metade das ocorrências:
        \[
            cf_2 = \frac{1}{2}cf_1
        \]
        \item O terceiro e mais frequente termo tem um terço das ocorrências de $cf_1$:
        \[
            cf_3 = \frac{1}{3}cf_1
        \]
        \item Assim, podemos concluir que:
        \[
            \begin{split}
                cf_i &= ci^k \\
                \log cf_i &= \log c + k \log i \text{ para } k = -1
            \end{split}
        \]
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo para cinco idiomas}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/top-words}
		\label{fig:top-words}
		\caption{As 10 palavras mais frequentes para um idioma importante  \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Ranking x frequência}
    \begin{center}
        Se utilizarmos os dados da Figura \ref{fig:top-words} para multiplicar o ranking pela frequência, o resultado é quase uma constante.
    \end{center}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../imagens/rank-frequency}
		\label{fig:rank-frequency}
		\caption{Relação ranking x frequência \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Outras coleções}
    \begin{itemize}
        \item Algumas outras coleções supostamente seguem a mesma relação de ranking x frequência \cite{cambridge}:
        \begin{itemize}
            \item Frequência de acesso a páginas Web;
            \item Distribuição de renda entre os 3\% mais ricos;
            \item Nomes de família na Coreia;
            \item Tamanho dos terremotos;
            \item Notas em performances musicais.
        \end{itemize}
        \item Encontra semelhança com a lei dos 80/20 de Pareto.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo no Reuters}
    \begin{minipage}[ht]{0.48\textwidth}
	    \begin{figure}
			\centering
			\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/reuters-zipf}
			\label{fig:reuters-zipf}
			\caption{Lei de Zipf para o vocabulário Reuters \cite{cambridge}}
		\end{figure}    
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht]{0.48\textwidth}
        \begin{itemize}
            \item Ao comparar os dados da curva $\log_{10}$ do ranking e da curva $\log_{10} cf$ os dados não se ajustam perfeitamente;
            \item Contudo, é possível tirar uma conclusão importante: \alert{poucos termos muito frequentes, muitos termos que são raros}.
        \end{itemize}
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Termos raros}
    \begin{itemize}
        \item Termos raros trazem mais informação do que os termos frequentes;
        \item Ao observar um documento que contenha um termo \alert{raro} na coleção é bem provável que ele seja relevante;
        \item Solução: aplicar \alert{pesos altos para termos raros}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Termos frequentes}
    \begin{itemize}
        \item Termos frequentes trazem mais informação do que pesos raros;
        \item Considere um termo que é muito \alert{frequente} na coleção, por exemplo, $bom$, $aumento$ ou $alto$:
        \begin{itemize}
            \item Um documento que tenha um desses termos deve ser mais relevante do que outros que não o contém;
            \item Desejamos então aplicar \alert{peso positivo} para esses documentos;
            \item Mas aplicamos \alert{pesos menores} do que aqueles aplicados para termos raros.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Frequência no documento}
    \begin{itemize}
        \item Queremos \alert{pesos altos para termos raros};
        \item Queremos \alert{pesos menores (positivos) para termos frequentes};
        \item Utilizaremos esses fatores para calcular a frequência nos documentos;
        \item A frequência nos documentos é \alert{o número de documentos na coleção onde o termo aparece}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Peso idf}
    \begin{itemize}
        \item $df_t$ é a frequência nos documentos;
        \item $df_t$ é uma medida inversa do \alert{grau informativo} do termo $t$, uma vez que termos menos frequentes trazem mais informação;
        \item Assim, é possível definir o $idf_t$:
    \end{itemize}
    \begin{definition}
        O peso $idf$  do termo $t$ pode ser definido como:
        \[
            idf_t = \log_{10} \frac{N}{df_t}
        \]
        onde N é o número de documentos na coleção.
    \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo de idf}
    \begin{itemize}
        \item $idf_t$ é uma medida do \alert{grau informativo} do termo $t$.
    \end{itemize}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../imagens/idf-example}
		\label{fig:idf-example}
		\caption{Exemplo para o cálculo de $idf_t$ considerando  N = 1.000.000 \cite{cambridge}}
	\end{figure}  
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Efeito no ranking}
    \begin{itemize}
        \item idf afeta o ranking dos documentos para \alert{consultas por pelo menos dois termos};
        \item Na consulta `aumento covid' a utilização de idf \alert{diminui} o peso relativo do termo `aumento' e \alert{aumenta} o peso relativo do termo `covid';
        \item idf não tem muito efeito em consultar com um único termo.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Frequência na coleção e no documento}
	\begin{description}
	    \item[Frequência na coleção de $t$] Número de tokens $t$ na coleção
	    \item[Frequência no documento de $t$] Número de documentos que possuem o termo $t$
	\end{description}
	\begin{itemize}
	    \item No exemplo da Figura \ref{fig:collection-document} \texttt{INSURANCE} é um termo de busca mais relevante e deve receber um peso maior;
	    \item No exemplo, df (e idf) são abordagens melhores para cálculo do peso que cf (e icf).
	\end{itemize}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../imagens/collection-document}
		\label{fig:collection-document}
		\caption{Exemplo comparativo entre frequência na coleção e no documento \cite{cambridge}}
	\end{figure}  
\end{frame}

\subsection{Modelo tfidf}

\begin{frame}
    \frametitle{Peso tf-idf}
    \begin{definition}
        O peso tf-idf de um termo é o produto de seu peso tf pelo peso idf
        \[
            w_{t,d} = (1 + \log tf_{t, d}) * \log \frac{N}{df_t}
        \]
    \end{definition}
    \begin{itemize}
        \item O peso tf-idf é o melhor algoritmo para cálculo do peso em recuperação de informação;
        \item Nomes alternativos: tf.idf, tfxidf
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Sumário tf-idf}
    \begin{itemize}
        \item Atribui um peso tf-idf para cada termo no $t$ no documento $d$
        \item Vantagens:
        \begin{itemize}
            \item Aumenta com o número de ocorrências em um documento (tf);
            \item Aumenta com a raridade do termo na coleção (idf).
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Busca no espaço vetorial}

\begin{frame}
    \frametitle{Matriz de incidência binária}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/binary-matrix}
		\label{fig:binary-matrix2}
		\caption{Cada documento é representado como um \alert{vetor binário} $\in \{0, 1\}^{\mid V \mid}$  \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Matriz de frequência}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/count-matrix}
		\label{fig:count-matrix2}
		\caption{Cada documento é representado como um \alert{vetor de frequências} $\in \mathbb{N}^{\mid V \mid}$  \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Matriz tf-idf}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/tfidf-matrix}
		\label{fig:tfidf-matrix}
		\caption{Cada documento é representado como um \alert{vetor de números reais} $\in \mathbb{R}^{\mid V \mid}$  \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Documentos como vetores}
    \begin{itemize}
        \item Cada documento é representado como um vetor de números reais de pesos tf-idf $\in \mathbb{R}^{\mid V \mid}$;
        \item Agora temos um espaço vetorial |V|-dimensional de números reais;
        \item Os termos são \alert{eixos} no espaço vetorial;
        \item Documentos são \alert{pontos} ou \alert{vetores} neste espaço;
        \item Muitas dimensões: dezenas de milhões de dimensões quando aplicado a motores de busca na Web;
        \item Cada vetor é muito esparso - a maior parte das entradas é zero.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Consultas como vetores}
    \begin{description}
        \item[Ideia 1] Fazer o mesmo com as \alert{consultas}: representá-las como vetores no espaço vetorial;
        \item[Ideia 2] Classificar os documentos de acordo com a \alert{proximidade} com a consulta.
    \end{description}
    \begin{itemize}
        \item A proximidade varia como o \alert{inverso} da distância;
        \item Assim é possível classificar os documentos relevantes em posições mais altas que os documentos não relevantes.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Distância euclidiana}
    \begin{definition}
        A distância euclidiana é definida como:
        \[
            d(x, y) = \sqrt{\sum_{i=1}^p (x_i - y_i)^2 }
        \]
    \end{definition}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.3\textwidth]{../imagens/euclidiana}
		\label{fig:euclidiana}
		\caption{Exemplo para o cálculo da distância euclidiana}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Formalização}
    \begin{itemize}
        \item \alert{Pergunta}: como formalizar a similaridade no espaço vetorial?
        \item Primeira tentativa: distância (negativa) entre dois pontos;
        \item Distância euclidiana?
        \pause
        \item A distância euclidiana é \alert{muito grande} para vetores de \alert{diferentes tamanhos}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Problemas da distância}
    \begin{center}
        Na Figura \ref{fig:distance} a distância entre os vetores $\vec{q}$ e $\vec{d2}$ é grande, ainda que a distribuição de termos na consulta $q$ e a distribuição de termos no documento $d2$ seja similar.
    \end{center}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/distance}
		\label{fig:distance}
		\caption{Exemplo do cálculo da distância euclidiana \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Utilização do ângulo}
    \begin{itemize}
        \item Ao invés de utilizar a distância utilizar o \alert{ângulo};
        \item Experimento: junte um documento $d$ a si mesmo, criando um novo documento $d`$. O vetor $d`$ vai ter o dobro do tamanho de $d$, ainda que o conteúdo seja igual;
        \item Contudo, \alert{semanticamente} $d$ e $d`$ possuem o mesmo conteúdo;
        \item O ângulo entre os dois documentos é 0, correspondendo à similaridade máxima.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Cossenos}
    \begin{itemize}
        \item As duas noções são equivalentes:
        \begin{itemize}
            \item Classificar os documentos de acordo com o \alert{ângulo} entre a consulta e o documento em ordem decrescente;
            \item Classificar os documentos de acordo com o \alert{cosseno(consulta, documento)} em ordem decrescente.
        \end{itemize}
        \item Cosseno é uma função de decaimento monotônico para um ângulo no intervalo entre [0$^\circ$, 180$^\circ$]
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Curva do cosseno}
    \begin{center}
        A função cosseno é uma curva que varia no intervalo [-1, 1].
    \end{center}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\textwidth]{../imagens/cosseno}
		\label{fig:cosseno}
		\caption{Exemplo de função cosseno \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Normalização de tamanho}
    \begin{itemize}
        \item Como computar o cosseno?
        \item Um vetor pode ter seu tamanho normalizado dividindo cada um dos seus componentes pelo seu tamanho;
        \item Um exemplo utilizando a norma $L_2$:
        \[
            \mid\mid x \mid\mid_2 = \sqrt{\sum_i x_i^2} 
        \]
        \item Perceba que o vetor foi mapeado para uma escala unitária, uma vez que:
        \[
            \mid\mid x \mid\mid_2 = \sqrt{\sum_i x_i^2} = 1.0
        \]
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Efeitos da normalização}
    \begin{itemize}
        \item A normalização faz com que documentos maiores e menores trabalhem na mesma ordem de magnitude [0, 1];
        \item O exemplo dos documentos $d$ e $d'$ pode ser resolvido com a normalização:
        \begin{itemize}
            \item Os vetores são idênticos;
            \item O ângulo entre eles é zero.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Similaridade de cossenos}
    \begin{definition}
        A similaridade de cossenos pode ser definida como:
        \[
            \begin{split}
                cos(\vec{q}, \vec{d}) &= SIM(\vec{q}, \vec{d}) = \frac{\vec{q} * \vec{d}}{\mid\vec{q}\mid \mid\vec{d}\mid}  \\
                SIM(\vec{q}, \vec{d}) &= \frac{\sum_{i=1}^{\mid V \mid} q_i d_i}{\sqrt{\sum_{i=1}^{\mid V \mid} q_i^2} \sqrt{\sum_{i=1}^{\mid V \mid} d_i^2}}
            \end{split}
        \]
        \begin{itemize}
            \item $q_i$ é o peso tf-idf do termo $i$ na consulta;
            \item $d_i$ é o peso tf-idf do termo $i$ no documento;
            \item $\mid\vec{q}\mid$ e $\mid\vec{d}\mid$ representam o tamanho (módulo) dos vetores $\vec{q}$ e $\vec{d}$;
            \item $SIM(\vec{q}, \vec{d})$ também representa o cosseno do ângulo entre $\vec{q}$ e $\vec{d}$.
        \end{itemize}
    \end{definition}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Vetores normalizados}
    \begin{itemize}
        \item Em vetores normalizados, o cosseno é equivalente ao produto escalar ou produto vetorial:
	    \[
	        cos(\vec{q}, \vec{d}) = \vec{q} * \vec{d} = \sum_i q_i * d_i
	    \]
	    \item Se $\vec{q}$ e $\vec{d}$ forem normalizados (pelo tamanho ou módulo).
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo ilustrado}
    \begin{center}
        Quanto menor o ângulo, maior a similaridade entre os vetores.
    \end{center}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../imagens/cossenos-exemplo}
		\label{fig:cossenos-exemplo}
		\caption{Exemplo da similaridade de cossenos \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Aplicação}
    \begin{center}
        Calculando a similaridade de cossenos para o exemplo da Figura \ref{fig:cossenos-aplicacao}:
    \end{center}
    \[
        \begin{split}
            cos(SaS,PaP) &\approx 0.789 * 0.832 + 0.515 * 0.555 + 0.335 * 0.0 + 0.0 \cdot 0.0 \\
            cos(SaS,PaP) &\approx 0.94 \\
            cos(SaS,WH) &\approx 0.79 \\
            cos(PaP,WH) &\approx 0.69
        \end{split}
    \]
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/cossenos-aplicacao}
		\label{fig:cossenos-aplicacao}
		\caption{Aplicação da similaridade de cossenos \cite{cambridge}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Sumário}
    \begin{itemize}
        \item \alert{Tema:} classificação de documentos no espaço vetorial;
        \item Represente a consulta como um vetor tf-idf;
        \item Represente cada documento como um vetor tf-idf;
        \item Compute a similaridade de cossenos entre o vetor da consulta e cada vetor de documentos;
        \item Classifique os documentos de acordo com a consulta;
        \item Retorne os melhores K resultados (ex.: K = 10).
    \end{itemize}
\end{frame}

%\section{Busca Fuzzy}

\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../recuperacao-informacao}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}

